陶傑：如果我係中共，我會想多啲人去六四晚會

確實，香港人主動把自己看作中國人的一員，希望與中國共命運，希望在維持大一統的前提下建設民主中國，這是真心的。黨和中央其實十分瞭解，知道每年一次的（六四維園）晚會是維繫香港人之中國心的重要儀式，所以中央暗地裏是支持的，建制派更不會反對。只要好好引導，使該聚會及類似的活動限制在“愛國”的框架之內，中央樂見其成。

中央最忌憚的是“愛國”色彩的淡化，最不希望看到香港本位成為主題。臺灣人現在不把自己當成“中國人”這個政治概念的一員，以鄰邦的身份專注自己的事情。臺灣的事還忙不過來呢，而且對岸發生慘劇是常事，算不上什麼意外，站在人性和普適價值的立場上關注一下就行了，就像對待其他地方的事情一樣。簡而言之，就是沒有了禍福與共感同身受的一體之心。中央決不允許香港人變成那樣，所以，即使要忍受一些不快，有事要承認一下失誤，但一定要籠絡住香港人的愛國心。這一次，中央會給香港人一些面子的。

你將中共同中國捆綁埋一齊就真係中晒中共計喇

仲講愛國不愛黨呀？
請問中共同中國點樣切割？

消滅中共咪無呢個問題囉

6/9，香港人，銅鑼灣見

你完全無視陶傑既point
中國點利用大中華一統主義箝制香港人

陶傑個頭好黑

幾多年前？

今晚去維園愛國集會都係支那人

我點會唔知佢講咩
呢個point又唔係今日先提出
但六四悼念點解唔可以係出於人性良知去出席?
做咩要咁在意個垃圾中共點睇?
你都唔係唔知中國最叻就係精神勝利法
你做乜佢都覺得自己係贏家
做自己覺得應該要做嘅事

因為香港人活係中共陰影底下
就係咁簡單

其實主要係唔好去支聯會嗰個集會
人地既前題係大家都中國人，目標係建設民主中國

前幾年各大學同政黨自己搞悼念會相當值得欣賞

雖然大家意見不一
但我尊重你嘅睇法

記憶是一種權力
【蘋果日報】記憶是一種權力。一個社會，自動失憶，是自己放棄了做人的權利。

為什麼？因為當閣下以無知於昨天發生的一切為「年輕」的身份象徵，為「時尚」的生活態度，當你和你身邊的人，沒有一個知道誰是佛烈雅士提、彼得奧圖、法國大革命，並哈哈大笑：以為只知道 iPad和 Lady Gaga才是「潮流」，那麼恭喜你，活該你和你的一家，都成為專制統治的奴隸。

因為在一個獨裁社會，記憶是一種權力。獨裁者歡迎他統治的蟻民沒有記憶，腦子一片空的，因為獨裁的統治者手上握有一切的記憶。他有權力，而他歡迎你棄權。

當你不知道誰是葉楓或者戴高樂，也必然不知道何謂大躍進和三反五反，你的統治者卻掌控一切檔案，他有關於你的一切的記憶：你何處出身，在哪裏受教育，幾時講過什麼話，何時事業有一個轉折。 Knowledge is power，記憶就是歷史，而歷史是一切人文知識之母。一個以不知道昨天的事為榮的城市，是自己不知不覺放棄了人權，而不自覺地邀請（ Invite）獨裁。

香港許多年輕人都聲稱支持民主。但他們不明白，民主最大的軟件，是認識你的獨裁對手。認識獨裁，要認識獨裁的歷史的來龍去脈：知道昨天、前天、大前天，以及更早更遠的過去發生過的事情。但香港的八○後九○後卻不愛讀一切歷史，在流行文化的盲點之上，他們只知有謝霆鋒，不知有秦漢或秦祥林，自然也只知有曾蔭權，不知道從前有金文泰，統治一個失憶的社會，最容易，因為這羣儍蛋，以 Young和 In為名，一早就自我繳械。

把一個無知的族羣洗腦，十分容易，因為他們厭惡歷史，崇尚 MBA，自己首先放棄了記憶，大腦裏本來就沒有什麼內容。欲奪其心智，必先掏空其記憶。擁抱獨裁， Hong Kong is ready，因為難得港女、宅男、八卦雜誌的師奶消費者，都是沒有記憶的動物。一個民族世代為奴，不要怪上面的統治者，是你自己放棄的，活該。

（陶傑）

幾多年前呀篇文
今年今日又點同呀

你認為支聯會搞既六四晚會係單單出自人性良知？
而唔係向群眾灌輸中國人身分認同、建設民主中國、要求中共平反六四等等概念？

的確係 甚至有意義得多

我嘅本意並唔係要人出席支聯會搞既六四晚會
唔好誤會
我主要係想講出於人性良知而悼念

應該5年前

司徒華永不超生

要悼念64去各大大學校園自己搞就得
唔好再發夢"建設民主支那"支那文化係反民主同人性架

咪就係俾陶傑講中囉。
台灣會唔會話活係中共底下？

台灣好多人都未識死
香港咁大個人辦係度
重掛住發大財

15年開始每年嘅維園六四晚會我都去過，完全唔覺有灌輸過大中華主義冇去過就咪係度打稻草人

似乎係你未去過六四晚會

數據證明，晚會人數同愛國情緒係成反比

你見到聽到啲咩係灌輸大中華主義？講黎聽下

19係對支聯會既悼念方式有保留
但支持悼念64

［年經］陶傑: 以人的身分審視六四就已足夠 / 喜歡就去 不中意唔去 公民社會意見不同 不要人身攻擊

咁唔該你了解下支聯會既背景先

其實佢無講到點箝制
香港人關注六四議題唔代表就會忽略本土議題 兩者唔係mutually exclusive
係 如果二揀一 中共寧願六四都唔想本土議題發大
但對香港人嚟講 why not both

支聯會本身係大中華主義同佢有冇係晚會灌輸佢嘅大中華主義思想係兩回事黎

貼多篇數據出嚟畀你地睇，係都唔信就算
現場調查──六四各大集會，參與者本質無別

移民到歐美/甚至係新加坡同馬拉既華人都對民主同、自由等西方文化有嚮往，但中共吹起中國人民族身份認同就好似號角咁，當地華人立即take中共side。

哩到正正係身份認同既威力，香港人要以本土自居看六四對大家既意義

有聲

係建設民主中國一列已經反映支聯會六四晚會同大專院校搞既有咩唔同

去到2019年
又玩返「中共最開心」

無錯
我一路都係咁講
悼念64 真係出於人性同追求公義
而非國籍認同
有人話點解外國人唔悼念
但外國人亦無話唔可以悼念
只係人地無香港人情況咁危急姐
唔應該為左同大陸割席就置身事外
如果唔教大陸人咩叫民主咩叫尊重人權
今日係中共 , 聽日又唔知係邊個獨裁者統治大陸
香港一樣會受影響

建設民主中國?

可惜不能分割

我夠想發達啦

所以我無去好耐
因為蝗國有無民主我已經not fucking care

課金

捐完，心安理得，舒服晒

睇下歷史再諗下中國點解會無民主，甚至最基本自由都無。

國民黨時期都唔係好得過中共幾多

其實最怕係你唔想姐
加油啦

十九同毒果賊報立場相左

睇返都幾心酸

今時唔同往日啦

我知道
就算退去到台灣都一樣有段黑暗歷史
但台灣都向緊一個正確方向發展緊
經濟唔好純粹係因為比中共滲透同壓制住姐

有幾多台灣人會認做中國人？
有冇諗過撕破大中華主義畫皮
唔好俾中共用黃皮膚、黑眼睛、華人=中國人
其實中國威力已經少咗一半
甚至國內民族主義情緒都唔會咁高漲

首先我無覺得黃皮膚、黑眼睛、華人=中國人
因為我嘅概念好清晰
我諗比中共淫威籠罩住嘅人都知道呢點
民族主義係一種好落後嘅思想

都係果個問題：係統一同民主之間
支那人選擇左統一

咁無說話好講

係嫁
呢個就係佢地長期被洗腦嘅結果
因為佢地吸收嘅資訊係非常單一
所以香港同台灣人有責任教育大陸人
唔係因為咩大家係同源
而係大陸有咩統治者對我地兩地影響真係好大

get唔到個connection 海外華人take支共side又點？
既然你重視海外華人嘅取態 如果佢哋係咁大中華心態嘅話 我地香港人focus喺本土議題 唔係反而更得唔到呢班海外華人嘅支持咩？

如果我係中共，第一個就捉陶生坐洗頭艇

香港同台灣人點教育大陸人啊
大陸人眼中有錢等於高高在上 冇野係錢解決唔到
而家連香港既教育都出晒事 係都救返香港先啦

當然啦
但其實兩件事係無衝突
香港人守護香港嘅精神就已經係教育緊大陸人

連埋身份認同嗰部份睇，咪證明左支持建設民主中國同認唔認係中國人冇關係

你同共產黨鬥統戰？

你一日唔離開個大醬缸文化
比多100個香港都唔掂

你覆緊我定樓主 我個回覆係問題嚟喎

有責任教育？
香港回撚歸埋支那到，結果係支那變香港，定係香港變支那？

一日唔肯離開支那個大醬缸/打破個大醬缸
只會一個一個香港台灣相繼消亡

先生，大大隻字寫住「建設民主中國」
邊到無灌輸大主華意識？

我無話唔支持離開
但地理上
就算香港獨立建國
都一定會比大陸影響
所以大陸由咩人統治絕對關香港人事

教育唔係要不斷去為個獨裁因子去endorse
而係要消除/肢解呢種因子

支聯會既六四晚會，完全係到endorse緊個獨裁因子
或者咁講，六四由此至終
都唔係一場追求政改，民主中國既政治事件

你都係同陶傑篇嘢一樣 唔知點解要將本土議題同六四放喺對立面 明明無衝突
反而係相輔相成 國際對六四有同情心 你要外國勢力喺本土議題上面幫你 你至少唔可能係反對平反六四
你可以對六四表示冷感 但咁樣少咗個共同話題 我睇唔到無視六四對本土議題有咩幫助

49年後中國所有人和事物都係黨既一部份

之前有個地獄圖post，貼nazi、力加、殘疾、非洲細路、911就成千個正評；一貼啲笑南京事件既改圖就負評都仆街，證明連登主流思想都係大中華膠

我無話去支聯會既六四晚會=教育喎 清
我由頭到尾都只係講應該用咩心態去悼念

今年唔同

咁佔中嗰陣啲外國人支持香港真普選又係咪叫認自己做香港人呀上面咪post左數據證明支持建設民主中國同自認中國人冇關係囉

點解班人咁著緊六四？大把國家既民主運動死既人比六四多
因為大家覺得係中國人，血濃於水，所以就咁有共嗚
但你唔明白，六四屠城最歸根究底既原因就係因為大中華意識所致

外國人會同情六四係因為北京既行為同東歐既情況成對比
而且外國人係唔會明白點解大中華意識會導致六四屠城
人地唔識中文誤解，香港人咁身受其害就咪痴埋一份啦

當日居權案一早有人預言班人一定霸公屋

但當時hkgolden班賤種不如香港人就係信左建設民主中國反而屈提出者收共產黨錢

戇鳩仔
我細個先信國不等於黨

你思維落後十幾廿年

咪就係
如果個個國家嘅人都覺得69唔關自己國家事
所以唔去關注
咁香港人就真係一絲希望都無

以前我都會悼念
但宜家唔會再悼念

因為六四屠城證明左支那人既選擇
既然佢地係咁樣選擇
咁所有惡果就要佢地食返

幾時話唔支持平反呀
屌緊套大中華思想喎

咁係因為呢百年中國都係一黨獨大姐
但唔表示黨應該等於國囉
你明唔明

你係唔撚識字定理解能力有問題

講撚左n次係屌佢套大中華思想都要繼續死撐

不過軍權係屬於黨，唔係屬於國。而家講咩都冇意思啦

每個人有自己選擇
我只希望大家互相尊重姐
有不同聲音係好事黎嘅

好耐冇見過大陸人咁開心

去到2019年仲信黨=/=國

黑警年年64都報細數，今年會唔會報大啲？

有無睇最後果句
可唔可以講下無視六四點樣幫到本土議題 while我地需要嘅外國支援其實普遍對六四感到同情

依家就當然係黨=國啦
我講緊唔應該係咁啊
你係唔識字定理解能力有問題

講多啲點解你覺得 大中華感情導致六四
而假設大中華意識導致六四 又同而家眼前嘅本土抗爭有咩關係

無用
教育同文化問題
就算死曬班官

班有錢人同黑社會都會推班愛國憤青去擁護個新黨

的確
我都有諗過呢一點
擔心中共倒台 新中共接手
打散中國應該可以改善呢個問題
各地互相制衡

首先比個POST你睇先
[台灣睇六四] [全面真相] 六四感言：正義永遠來自剿匪

跟住就要理解今日中國種民族主義同官方點樣睇六四
文章又指，中國政府當年對事件的「控制」，是中國和前蘇聯以及南斯拉夫的分水嶺，中國此後成為全球第二大經濟體，人民生活改善，證明中國「避免爭拗」的政策成功。

特別係要明解中國和前蘇聯以及南斯拉夫的分水嶺呢樣野

要全支那死盡, 剩返d 5歲以下細路重新再教育過

九千萬中共黨員都不是中國人。

其實依家就要播種喇
等班人渣死有排等

你望撚下中國國旗最大粒星代表緊d乜

咁呢個都係事實

有咩心酸，香港人咪一鳩樣仆住做中國人

呢種開心同買買買嗰種開心好唔同，。
可能係因為有希望？

睇完都幾心酸

我唔係唔知依家個情況啊
咁將國同黨捆綁埋咪正正就係佢地目的囉

當鄰國事去睇 坦白講 你又使唔使去紀念埋德國納粹屠殺猶太人先？
如果你咁大愛咪去囉 否則鄰國事關我咩事？
你太關心仲畀人串添

敵人就敵人啦 鄰咩國 on9

每日150 啲人都係講人性良知

即係點?要去埋德國先算?
你唔可以對事件有個取態嘅咩

一個國家文明與否，端視於政府怎麼對待人民、怎麼對待過去的錯誤。

今年是「六四」三十週年，全世界的焦點，都在關注當年天安門前，上千名青年喪失寶貴生命的真相，以及現在中國對香港自由的侵蝕。

幾天前，前往香港參與六四紀念活動的當年學運領袖封從德先生，在機場遭到遣返。中國的國防部長，更向國際社會大肆宣稱鎮壓和屠殺無辜人民是正確決定。這都顯示出，中國政府不僅沒有打算反省當年的錯誤，還想繼續遮掩真相。我相信全世界追求自由民主的人們，都不可能同意這樣的做法。

還有許許多多自由倒退的例子，證明了「一國兩制」下的香港，「一國」正不斷侵蝕「兩制」。這個現象，也凸顯了民主和威權兩種制度，並不可能共存在一個國家內部。

今年六四，我要特別對所有愛好自由的香港朋友、中國朋友說一句加油。也請你們放心，台灣絕對會守住民主、守住自由，無論威脅、滲透，只要我當一天總統，台灣絕對不會在壓力下屈服。

謝謝 爵爵&貓叔的畫，完整版在這邊：

扯到舞雷宮咁遠 我都未見到你點串連六四呢件事同大中華意識呢個概念
況且 返返嚟香港 而家講緊香港人嘅大中華意識 咁就更加同三十年前嘅六四無關

覺得佢地好慘 我無話呢件事唔慘
但唔等於要去維園
唔想被人騎劫話支持建立民主中國etc.
關我撚事咩

我唔會阻止人去紀念 但我唔會去紀念
亦希望越少人去越好
等鄰國知道香港無咩人想紀念你地國家既事
既然你地一直都唔想有人記得 咁咪由佢囉
無人想幫你建設民主中國
但唔等於要忘記呢件事

我無叫人去一定要去維園
唔係話你 大家討論下姐

好多文化會消失
尤其唔同地域嘅菜色、手藝、產業

新政權要由教育著手
幾千年儒家思想腐敗問題
唔係單單幾十年可以解決到
起碼要幾代 亦視乎咩人去教

儒家思想用於呢個時代的確係弊多於利

點解咁多廢老游水黎香港，反共，但講到身分認同，佢會打晒飛機咁講中國強大，自己係中國人點點點。

其實共產黨就係用民族主義同中華民族強大論治國。
用中華民族呢個term捆綁晒十幾億人，包捨香港，台灣，甚至其他東南亞國家既人既命運。

香港本土本來就有自己文化，語言，習慣
如果中國用中華民族既概念影響香港
香港人的獨特性就模糊左。

咁我直接答你 :
如果六四無屠城革命成功
中國下一步係南斯拉夫化
中央政府權力削弱
最後分裂

你叫支那人接唔接受到中國會四分五裂?
我好肯定咁講
支那人寧願比共產黨統治, 都唔想國家四分五裂
當然當日班學生係無呢個意思
純粹想中國民主化, 解決貪污官倒等問題

但當真係由根源入手時
就會發現一切都係大中華意識既問題

幾年前黃毓民叫人唔好去六四
佢好似持反對意見架喎

就會發現一切都係大中華意識既問題

咁你咪姐係無講過嘢 而家就係問你點有問題法 個問題又關眼前本土抗爭乜事

今年64既意義係香港獨立

唔撚關事
而家係某部分人有對其他人生殺予奪嘅題
權力 而佢哋仲會殘暴地行使
無check and balance先係重點，而民主只係監控政府嘅一種手段，嚴格嚟講唔係一個目標

所以千年來嘅朕即天下同百年來一黨專政係無分別

我真係想問你明唔明

先應你本土抗爭果點
關鍵都係身份認同呢個問題
亦不符合現今時代既需要

再應你大中華意識果點
上文已經提過
你叫支那人接唔接受到中國會四分五裂?
我好肯定咁講
支那人寧願比共產黨統治, 都唔想國家四分五裂

咁講同中國都有好人有咩分別，屌你老母啦

你咁講歐洲又點解由發展到民主
一個社會嘅政體唔係固定不變嘅

其實我邊句說話有講一黨專政同封建帝制有分別?
我咪反對緊呢樣野囉

好多平民只係為生存，先至來港，又為生存，先打晒飛機，然後大中華概念就係虛榮，呢個大中華概念講求一致性，所以如果乃野係會好大鑊，而香港被迫上咗賊船，唔想少數服從佢哋多數，又冇辦法改變要求一致性嘅方針，而時限又一年一年減少

真, 得班懶關心政治仆倒去

撈政啲搏暴光, 打卡嘅為打卡.
其實個會嘅目的係咩, 近年愈嚟愈模糊, 咁多年有咩實際行動去所謂平反? 平反緊啲咩, 將會爭取到啲咩

通通冇, 最大用途就係宣揚愛國, 俾個憧憬大家, 然後消耗下怨氣. 禮成, 散會

唔覺得六四同身分認同有咩必然關係
唔一定因為建設民主中國先悼念六四 可以係紀念有人喺爭取民主自由嘅路上犧牲過 可以係支共暴政受害者之間互相慰勉 focus唔一定關身分事
美領事下半旗唔通佢地又係中國人？

如果只為紀念記念 fine, 端午節我都會食糉
但唔好講到自己集會係一個行動
唔好嗌所謂口號啦好心

重申一次
我主要係講應該用咩心態去悼念六四事件
出唔出席
同出席邊個晚會
係個人意願
呢度係香港

你出席個活動唔係支持佢意念
即係會唔會去教堂唸佛咁解

每次見到佢都會滲少少眼淚，如果佢仲在生就希望佢可以安享晚年，如果犧牲左就希望佢安息

美國人真係用國際主義去看待支那
但香港人好明顯唔係呢種啦

我無叫人去支聯會六四晚會
有時間可以睇返前少少
另外
咁唸佛又唔一定要去佛堂先得嘅

點解香港人唔可以係呢種
一定要係認同中國人身份先?
會唔會某程度你認同左香港人同中國人關係在先啊

國唔等於黨只有中國有第二個執政黨或者有部分人有能力影響到共產黨既前提之下。但好可惜,有能力改變中共決定既人,一係就外國,一係就共產黨內部其他山頭,咁請問,黨點樣唔等如國呢?
另一個國唔等於黨既可能只有係共產黨被滅黨,相關有勢力人士被清算既情況下,但呢個前題係現今情況亦都冇可能。
所以,國只會等於黨。

你班人一唔去
中共就吹雞叫上海妹,雲南人去現場,仲要上apple幫手造勢

我咪講緊呢樣野囉

exact7ly 無私顯見私

好心你班友睇下今年六四晚會既單張先講野啦
「民運死難同胞」哩一句唔係灌輸緊大中華主義？

有條柒頭為坳而坳
死都話支聯會無灌輸中國人身份想潛移默化出席者

D儀式同十年前一模一樣

句句都同胞前同胞後
SORRY，真係好銀耳

功夫茶

你倒果為因

支聯會三十年黎年年行禮如儀
年年都搞愛國民主集會
句句同胞前同胞後

係邊一D人向香港人灌輸呢種愛國既身分認同？

美國有支聯會咁悼念？
唔好偷換概念啦

下? 點樣偷換概念啊
言下之意美國悼念係因為支聯會?
咁睇得起佢地?

美領事下半旗唔通佢地又係中國人？

我回應緊呢句
支聯會同美帝悼念六四根本唔一樣

哦 , 咁你唔好引用我啦
好易有誤會嫁麻

呢個討論其實我留意到樣野
我本身一次六四晚會都無參與過
但出自人性良知我表示支持悼念
唔知邊版開始D人就覺得我支持支聯會晚會
睇都未睇清楚就回
當中有人為左同中國割席
所以對六四選擇無視
我無意見
只係覺得其實大家意向一樣
都係反共
只係分歧於悼唔悼念姐
無咩必要惡言相向囉

悼念都唔係唔得
但支聯會手法極有問題
而post入面已經有三幾友為支聯會保駕護航

講到口臭 中共係敵國政權 唔係嘜能野鄰國
你當人鄰 人地係咪當你鄰呀 唔好on9 啦